%cSpell:disable
\subsection{Hypothekendaten}
In diesem Abschnitt wird die Analyse des Geschäftsberichts der Münchener Hypothekenbank durchgeführt. Um Schäden an spezifischen Gebäuden vorherzusagen, wird ein Portfolio benötigt, das ein repräsentatives Bankportfolio widerspiegelt. Es ist notwendig, ein Portfolio zu erstellen, das in etwa realistisch ist, da die vertraulichen Wohnimmobilien-Hypothekenportfolios von Banken nicht öffentlich bekannt gegeben werden. Es wird analysiert, welche Aspekte berücksichtigt werden, um die Größe und Struktur eines Portfolios von Wohnimmobilien-Hypotheken festzulegen. Außerdem wird erläutert, wie Informationen zu Kreditmerkmalen, speziell Beleihungsquoten, in das Portfolio eingebunden werden.

Zum Stichtag 31.12.2023 belief sich der ausstehende Bestand an Wohnimmobilienfinanzierungen im Portfolio der \textcite{MuenchenerHyp2023} in Bayern auf 8.921.489.311,00 €, wobei die durchschnittliche Größe der Darlehen für Wohnimmobilien circa 163.700,00 € betrug. Zur Ermittlung der Anzahl der Darlehen im Portfolio wird zunächst der Gesamtbestand durch die durchschnittliche Größe der Darlehen dividiert, was gerundet 54.500 Darlehen ergibt. Unter Anwendung der Gleichung \ref{eq:cochran} zur Berechnung der erforderlichen Stichprobengröße für das theoretische Szenario einer unendlichen Anzahl von Immobilien im Portfolio ergibt sich bei einem Konfidenzintervall von 99\% und einer Fehlermarge von 2\% ein notwendiger Stichprobenumfang von 4.147 Datenpunkten. Die in Gleichung \ref{eq:finite_population} präsentierte Formulierung für endliche Populationen führt jedoch zu einer Reduktion auf 3.853 Darlehen als erforderliche Stichprobengröße für Portfolios mit 54.500 Elementen.

Neben der Anzahl der Darlehen ist auch deren Qualität, insbesondere der Beleihungsauslauf, von entscheidender Bedeutung für die Repräsentativität des Portfolios. Da die in den Geschäftsberichten ausgewiesenen Kreditbestände lediglich das Risikoexposure des Kreditinstituts reflektieren und nicht den realen Immobilienwert repräsentieren, ergibt sich die Notwendigkeit, den Property Value in Relation zum Gesamtrisikoexposure zu evaluieren. Die Münchener Hypothekenbank hat in ihrem Jahresbericht die Verteilung des Beleihungsauslaufs in tabellarischer Form offengelegt (siehe Tabelle \ref{tab:beleihungsauslauf2023}). Darüber hinaus wurde ein durchschnittlicher Beleihungsauslauf von 54,1\% für die Wohnimmobilienfinanzierung angegeben. Diese Informationen stellen die fundamentalen finanziellen Parameter dar, die für die Konstruktion eines repräsentativen Immobilienportfolios essenziell sind.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Verteilung des Beleihungsauslaufs im Wohnimmobilienportfolio der Münchener Hypothekenbank zum 31.12.2023. Quelle: Münchener Hypothekenbank eG (2023)}
    \label{tab:beleihungsauslauf2023}
    \small  % Slightly larger font than \footnotesize
    \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\raggedright\arraybackslash}X*{6}{>{\centering\arraybackslash}X}} 
    \toprule
    \textbf{LtV} & $\leq 60\%$ & $60$--$70\%$ & $70$--$80\%$ & $80$--$90\%$ & $90$--$100\%$ & $>100\%$ \\
    \cmidrule(lr){1-7}  % Dòng kẻ mảnh hơn dưới tên các cột
    \textbf{Prozentanteil} & 39,2\% & 15,0\% & 16,4\% & 10,2\% & 8,2\% & 11,0\% \\
    \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}